
## 電容基礎

- [元件概述](overview.md)

- 電容是儲能元件，可以儲存能量，和轉移能量，不像電阻會消耗功率

- 電容充電的基本特性
  - 電容是由兩個平行的金屬板所組成，兩個金屬板之間具有阻絕作用的介電層，

    當電壓施加於電容兩端時，電容器正端的電子因受電池正端的吸引，使電子開始往電池正極流動，
    並且電子會從電池的負端排出，並累積在電容器的負端，

    (另一種說法) 當電壓施加於電容兩端時，電磁負端的電子會在電容器的負端累積，
    累積的負電荷會排斥電容器正端的電子，使得電容器正端的電子往電池正端移動，而留下空洞形成正電荷
    
    受電池的影響，電子在電容器正端留下空洞形成正電荷，並在電容器負端累積形成負電荷，
    當電容累積和電池相同的電壓後，電子就不再流動，最後在電容器的兩側分別儲存正電荷與負電荷

  - 正電荷和負電荷會互相吸引而形成電場，但由於`介電層的存在`，且`沒有其他放電路徑`的存在時，
    電容中的正電荷和負電荷無法穿越而保留在電容器當中，

    當電荷累積到一定的程度後，飽和的電容器無法再增加多餘的電荷，由於同性相斥，每多送進一個電荷，也會同樣排出一個電荷

    <img src="doc/cap-charge-current.png" width=50% height=auto>

  - 一但有了新的路徑存在，在負端的電子會受到電場的吸引回到正端，直到電容器的兩側都具有等量的電子，
    最終使得電場消失，缺少了電場的吸引力後電子也不再流動

    <img src="doc/cap-discharge-current.png" width=50% height=auto>
    
  - 原則，電容的`電壓不能突然變化`，若變化，電容會想辦法`維持電壓不變`

    注意，電容器兩端的電壓是可以變化的，允許有連續變化的過程，但不允許短時間的突變，

    <img src="doc/cap-abrupt-change-of-voltage.png" width=50% height=auto>
    
    不能突變指的是，`在電容應用於電路中時，電容兩端的電壓差不能突然劇烈變化`，
    若突然劇烈變化，為維持電容器自身已經儲存的電壓差，會瞬間提高電容器兩端的電位，`容易對電路造成損害`

    (另一種說法) 當電容兩端快速增加一個電壓的時候，電容為維持兩端電壓不變會加大兩端電流。這是由於電容內部電介質的緣故，增加的電壓會使得電介質內部原子核和電子產生位移，由此產生偶極矩。偶極矩的產生使得電容內部產生一個反向於電容電壓變化的電場。外部恆壓源為了克服這個內電場而維持施加的電壓，會在電容兩端增加電荷也就是加大電流，以消除偶極矩的影響，
    因此在極端的時間內短路，其產生的大電流會擊穿空氣或絕緣從而損壞電容

    (從公式上看)，Ic = C * (dV/dt)，電容的電壓突變，代表 dt ~ 0，Ic 會產生巨大的電劉

- 與電容並聯的洩流電阻(放電電阻)

  通常是電容與大電阻並聯，大電阻與電路內部的小電阻並聯，等校電阻還是接近小電阻，因此對電路不會有影響，但是在斷電後，電容可以透過放電電阻釋放能量

  <img src="doc/bleed-res-of-cap.png" width=40% height=auto>

- 電容與寄生電感的`諧振效應`

    電容值固定下，濾波效果最好的頻率稱為`諧振點`

    電容`自身的寄生電感或是電路中的寄生電感`容易和`電容並聯`，產生一個諧振的LC電路，諧振點是`電容抗`和`寄生電感抗`相互`抵銷`的頻率點，在頻率點的阻抗最低，因此，能達到最好的濾波效果
    - f < 諧振點，電容抗 > 電感抗，多餘的阻抗主要是電容貢獻
    - f > 諧振點，電容抗 < 電感抗，多餘的阻抗主要是電感貢獻
    - 濾波效果最好 : 指輸出電壓 $V_{p-p} 的振幅最小$

    <img src="doc/resonance-point-of-cap.png" width=80% height=auto>

    由上述可知，`每個電容的諧振點不同，因此具有不同的濾波效果`，例如，
    旁路電容大都選擇 0.1uF，雖然不精確但可以應付大部分的狀況，

    在選擇上
    - `大電容`的諧振點靠近低頻，因此適合用來過濾`低頻`訊號
      
      大電容的寄生電感在低頻下不明顯，低頻電容抗雖然增加，但是大電容可以降低電容抗，<font color=blue>低頻造成電容抗的增加由大電容來抵銷</font>

    - `小電容`的諧振點靠近高頻，因此適合用來過濾`高頻`訊號

      小電容的寄生電感在高頻下不明顯，小電容雖然造成電容抗增加，但是高頻下可以降低電容抗，<font color=blue>小電容造成電容抗的增加由高頻來抵銷</font>

    - 正確的做法是，根據電路產生的噪聲頻率來挑選合適的電容
    
    <img src="doc/resonance-of-differ-cap.png" width=800 height=auto>

## [功能] 降壓(分壓)

電容有吸收能量的功能，對電流有阻礙的作用，因此可以具有類似電阻的功能(容抗)，
容抗 $X_c = \frac{1}{2 \pi f C}$，

例如，若需要 2100 歐姆的容抗，$2100 = \frac{1}{2 \pi 50 c}$，得到 c = 1.5uf

<img src="doc/share-voltage-with-cap.png" width=40% height=auto>

電容可以取代電阻作為分壓元件，因為不會消耗功率，因此具有`不會發熱`的優點

## [功能] 濾波

在低頻的狀況下$X_c$大(開路)，在高頻的狀況下$X_c$小(短路)，因此，電容具有`隔直流通交流`的特性，可以過濾高頻訊號

<img src="doc/cap-high-pass-filter.png" width=40% height=auto>
  
## [功能] 延時
    
<img src="doc/cap-simple-delay-circuit.png" width=40% height=auto>
  
## [功能] 耦合電容，耦合高頻訊號，隔直流通交流，僅讓高頻的訊號通過

- 耦合電容不能太小

  耦合電容不能太小，避免引起失真，若耦合電容太小，$X_c = \frac{1}{2 \pi f C}$，
  $c$ 越小$X_c$越大，電容吸收的電荷越多，使電容無法充電到足夠的電壓造成的失真

  <img src="doc/cap-couple-cap.png" width=60% height=auto>

- 比較，
  - 耦合電容，是僅讓`特定的高頻訊號`通過
  - 旁路電容，是讓`高頻雜訊`通過GND，讓雜訊不要進入下一級電路

## [功能] 旁路電容，置於輸入信號端，用於過濾`高頻`雜訊的小電容

<img src="doc/bypass-cap.png" width=50% height=auto>

- 旁路電容與`輸入電壓`和`輸出電壓`接腳並聯，
  - 放在輸入端: 避免高頻雜訊進入晶片
  - 放在輸出端: 避免高頻雜訊輸出到下一級

- 旁路電容會`盡可能地靠近晶片`

  電感容易感應產生雜訊，若旁路電容離晶片越長，
  接線也越長，旁路電容與晶片之間的走線越長，呈現的電感性越明顯，容易又滋生雜訊

- 多個旁路電容，`越靠近晶片的電容值越小`

  一般遠端的旁路電容(容值較大)用來過濾低頻，近端的旁路電容(容值較小)用來過濾高頻

  多個旁路電路，可以用來過濾不同頻段的雜訊，
  在芯片近端的旁路電容要過濾高頻，f越大，c越小，因此越靠近芯片電容越小，

## [功能] 退耦電容，置於`電源`或`輸出端`，用於過濾元器件之間的`寄生電感耦合`

- 為什麼需要退耦電容

  耦合，指的是如果系統A中出現的事物(信號)引起了系統B中一事物(信號)的出現，那麼系統A與系統B出現了耦合(Coupling)，退耦(Decoupling)，就是要減弱這種耦合

  在電路之中，前一級的輸出傳遞到下一級的輸入的過程中，通常會有寄生的電感效應，為了消除因為前後的耦合造成的電壓或訊號波動而添加的電容稱為退耦電容

  - `輸出端`的退耦電容 : 可以防止輸出端產生的高頻訊號傳遞到下一級
  - `電源端`的退耦電容 : 
    - 可作為電源的蓄能電容
    - 濾除電源產生的高頻噪聲傳遞到下一個元器件

- 旁路電容和去耦電容的位置差異

  <img src="doc/bypass-and-decoupling.png" width=80% height=auto>

- 使用多個並聯的濾波電容(不同容值)，可以擴展去耦電容過濾的範圍

## Ref
- [五種放電電阻](http://mcu.eetrend.com/content/2020/100049484.html)
- [電容兩端電壓不能突變](https://www.youtube.com/watch?v=F-r0rFVsfrI)
- [Inductors Explained - The basics how inductors work working principle](https://www.youtube.com/watch?v=KSylo01n5FY)
- [Inductor basics - What is an inductor](https://www.youtube.com/watch?v=NgwXkUt3XxQ)
- [How Inductors Work Within a Circuit - Inductance](https://www.youtube.com/watch?v=VFPwgjGHqFQ)
- [Understanding Inductors](https://www.youtube.com/watch?v=d73e3QiMdSU)
- [一文搞懂0.1UF和10UF電容並聯使用技巧](https://bbs.huaweicloud.com/blogs/314494)
- [芯片輸入為啥要接0.1uf的電容？為啥不是10uf？](https://www.youtube.com/watch?v=ryKETC8UNfg&t=2s)